% !TeX spellcheck = it_IT
\documentclass[a4paper, 13pt,openright,oneside]{book}
% 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fixfoot}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\author{Matteo Scarpone 786222, Gabriele Molteni 781251, Andrea Napoleoni 838606}

\date{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}


\begin{document}

\title{Life Quality}
\maketitle

\chapter{Introduzione}
%\section{Dominio di riferimento e obiettivo dell'elaborato}

Questo elaborato tratta l'analisi della qualità della vita nelle province italiane. I dati provengono da enti 
quali ISTAT, MIUR e INAIL. Ciascuna provincia è analizzata sotto diversi punti di vista (che successivamente chiameremo \textit{categorie}).
\\L'Obiettivo è quello di identificare se esiste una effettiva distinzione tra le province in esame, andandole a catalogare in
base a determinati parametri. Successivamente ad una fase iniziale di integrazione dei dati provenienti da fonti diverse, vi sarà un lavoro di 
machine learning che mira ad evidenziare le differenze tra le varie province, associando ciascuna di queste ad una determinata classe di appartenenza.



\chapter{Data Technology}
\section{Acquisizione dei dati e modello di descrizione}
\subsection{Scelta ed acquisizione delle sorgenti dati}
Le sorgenti dati da cui i dati sono stati acquisiti sono:
\\

\begin{tabular}{ |l|l|p{6cm}|  }
 \hline
 Filename& Sorgente &Contenuto\\
 \hline
    \textit{datasetIniziale.ods} & ISTAT& dati riguardanti affari,
		reddito, giustizia, demografia, servizi, cultura \\
 \hline
 \textit{incidenti.csv}&   ISTAT  &  misurazioni di incidenti stradali\\
 \hline
 \textit{2017\_laureatixresidenza.csv} &MIUR & misurazioni del numero di abitanti in posesso di almeno una laurea\\
 \hline
  \textit{province\_regioni.csv} &INAIL & classificazione delle province \\
  \hline
\end{tabular}

\subsection{Scelta di modello di descrizione del dataset}
\begin{center}\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/mongo.jpg}\end{center}
 	\`E stato scelto di usare MongoDB\footnote{https://www.mongodb.com}, un moderno database NOSql.
Le motivazioni che hanno portato a questa scelta strutturale sono:
\begin{itemize}
    \item Rappresentazione dati in formato BSON (questo ha semplificato la conversione
	  dei dati da altri formati)
    \item Mancanza di uno schema rigido (utile per lavori futuri che implicheranno
	l'aggiunta di nuove misurazioni o modifica delle Province)
    \item Supporto agli indici geospaziali (per lavori futuri pu\`o essere utile per indicare
	la posizione delle varie citt\`a)
    \item Presenza di funzioni built-in per l'esportazione dei dati in formato JSON o CSV (mongoexport)
    \item Performance elevate
    \item Ottima integrazione con R e Python (linguaggi usati per il calcolo dei punteggi e per il
	processo di Machine Learning)
\end{itemize}

      

\section{Processo di integrazione dei dati}
\subsection{Struttura del dataset}
 La struttura dei quattro dataset è la seguente:
 \begin{itemize}
 	\item \textit{datasetIniziale.ods}: \`{e} suddiviso in 7 fogli excel di cui 6 sono per le varie le categorie  (\textit{affari},
 		\textit{reddito}, \textit{giustizia}, \textit{demografia}, \textit{servizi}, \textit{cultura}) ed uno (\textit{finale}) che raggruppa alcuni punteggi per ciascuna categoria. 
 		Ogni foglio delle categorie \`{e} suddiviso in 2 sezioni (\textit{valori} e \textit{punteggi}), ciascuna delle quali ha il nome della provincia come chiave primaria. 
		\\A ciascun attributo è associato un valore \textit{tipo} ("P" o "N") il quale serve per indicare se l'attributo \`{e} positivo o
 		negativo. 
 		\\La sezione \textit{punteggi} ha la stessa struttura della sezione \textit{valori}, ma tutti i dati sono il risultato dell'applicazione di una data formula al corrispondende dato nella sezione \textit{valori}. La formula utilizzata varia in funzione del tipo di dato associato a quell'attributo ("P" o "N")
 		\\
 		Il foglio denominato "finale", raggruppa le medie calcolate su alcuni attributi della sezione \textit{punteggi} di ciascuna categoria.
 	\item \textit{incidenti.csv}: Numero di incidenti di auto, mortali e non, raggruppati per province e tipo
 		di incidente. 
 	\item  \textit{2017\_laureatixresidenza.csv}: Numero di laureati per provincia con distinzione tra sesso e tipo di laurea. 
 
 	\item  \textit{pronvince\_regioni.csv}: mostra la suddivisione delle province in Nord, Nord-Ovest, Nord-Est, Centro, Sud, Sud-Ovest, Sud-Est

\end{itemize}
	\subsubsection{Formule}
	Le formule usate per il calcolo dei punteggi sono le seguenti:
	\\$valore\_max$: Valore massimo dell'attributo
	\\$valore\_min$: Valore minimo dell'attributo
	\\$valore\_att$: Valore dell'attributo associato alla citt\`{a}.
	\begin{itemize}
		\item \textit{Tipo P}: \`{e} associato ai attributi considerati positivi.
			$$\frac{valore\_att}{valore\_max} \cdot 1000$$
		\item \textit{Tipo N}: \`{e} associato agli attributi considerati negativi.
			$$\frac{\frac{1}{valore\_att}}{\frac{1}{valore\_min}} \cdot 1000$$
		\item \textit{Tipo S}: \`{e} stato necessario aggiungere un nuovo tipo per gestire gli attributi che
			possono avere sia valori numerici positivi che negativi.\\
			Definiamo $X = \frac{250 \cdot (valore\_max + valore\_min)}{750}$
			$$\frac{valore\_att + valore\_min + X}{valore\_max + valore\_min + X} \cdot 1000$$
	\end{itemize}
	Le formule utilizzate nel file \textit{datasetIniziale.ods} risultano essere parzialmente corrette, 
	in quanto con alcuni valori non riportano il risultato atteso. Questo è evidente nei punteggi della 
	categoria "Servizi" dato che non viene mostrato alcun valore, bensì in ciascun campo di ogni record viene 
	mostrato un errore  relativo ad una tentata "divisione per 0".Sono state quindi riviste tutte 
	le formule riportate, correggendole laddove  necessario.


\section{Analisi dimensioni di qualit\`a successivamente usate}




\subsection{Completezza}

In seguito ad una analisi del file \textit{datasetIniziale.odt} si \`e potuto notare 
come alcuni valori fossero impostati a NULL. Ci\'o non ha influito sul precedente calcolo dei punteggi in quanto 
gli tra attributi precedentemente utilizzati non vi sono quelli contenenti valori NULL.
\\Poich\`e si \`e deciso di utilizzare ciascun attributo per il calcolo del nuovo punteggio, 
\`e stato necessario sostituire i valori NULL con valori che potessero avvicinarsi il pi\`u
 possibile al valore reale.
La sostituzione \`e avvenuta associando al campo della provincia contenente il valore NULL , quello associato alla citt\'{a} con popolazione il pi\`u simile possibile, presente nella stessa regione.
\\Questi valori NULL erano presenti nel foglio excel \textit{reddito-risparmi-consumi} alle 
seguenti voci (Chiave - Attributo):
\begin{itemize}
    \item Caltanissetta - E-commerce, ordini per cento abitanti
    \item Caserta - E-commerce, ordini per cento abitanti
    \item Catania - E-commerce, ordini per cento abitanti
    \item Ragusa - E-commerce, ordini per cento abitanti
    \item Reggio di Calabria - Sfratti emessi ogni 100mila abitanti
    \item Rimini - Sfratti emessi ogni 100mila abitanti
    \item Savona - Sfratti emessi ogni 100mila abitanti
    \item Vibo Valentia - Sfratti emessi ogni 100mila abitanti
\end{itemize}
 Gli attributi \textit{E-commerce, ordini per cento abitanti} e \textit{Sfratti emessi ogni 100mila abitanti} hanno una completezza pari a 96\% ciascuno.
 \\La completezza dei record identificati dalle chiavi "Caltanisetta" - "Caserta" - "Catania" - "Ragusa" - "Ragusa" - "Rimini" - "Savona" - "Vibo Valentia" \'e pari al 92.8\% per ciascun record.
 \\La tabella dei \textit{Valori} della categoria "Reddito" ha una completezza del 99.7\%


\subsection{Accuratezza} 


Nel momento in cui \'e stato identificato il nome delle province come chiave primaria in ciascun dataset, \'e stato possibile effettuare una fusione tra tutti quelli a disposizione. Tuttavia, prima di poter effettuare questa fusione, si \'{e} notato come la rappresentazione di ciascuna provincia avveniva in maniera diversa per ciascun dataset (nomi sintatticamente diversi). 
\\Dopo aver definito un formato standard per la sintassi di questi nomi, \'e stato possibile confrontare i dataset "a coppie", controllando quali nomi delle province non fossero uguali. Questo \'e stato possibile in quanto i dataset sono provvisti di un numero limitato di record.
Laddove vi era una differenza tra i vari nomi delle province nei due dataset in esame, è stato normalizzato quello non conforme allo 
standard da noi scelto, al fine di averne corrispondenza nei diversi dataset.
\\Es: In qualsiasi dataset vi fosse scritto \textit{"Valle d'Aosta"}, è avvenuta una sostituzione con \textit{"Valle d'Aosta / Vall\`ee d'Aoste"}).
\\Inoltre, in fase di importazione dei vari CSV in MongoDB si è notato come questi non fossero codificati in UTF-8. \'E stato quindi necessario riscrivere tutti i nomi delle province contenenti caratteri accentati, adottando la corretta codifica supportata.



\section{Popolamento del database MongoDB}
Per popolare il database di MongoDB è stato scelto di creare due collezioni, una relativi ai punteggi ed una dei valori.
Avendo gi\`{a} a disposizione i dati relativi ai valori ma non tutti i dati associati ai punteggi, \`{e} stato creato
uno script in Python in grado di calcolare a livello applicativo il punteggio di ogni singolo attributo e popolare entrambe le collezioni.
Per avviare lo script in Python \textit{pop.py} popolazione \`{e} necessario eseguire il comando: 
\begin{center}
	\textit{python3 pop.py N mycsv.csv}
\end{center}

Dove $N$ deve essere sostituto con 0 o 1. Con 1 si va sfruttare tutti i processori della macchina per popolare il database a discapito 
dell'ordinamento lessicografico delle citt\`{a} mentre inserendo 0 viene usato il singolo processore.\\
In $mycsv.csv$ va indicato uno dei file .csv. \`{E} indifferente quale si scegli, lo script prende automaticamente tutti i .csv all'interno della cartella.
\\
\\In ogni collezione presente in MongoDB vi saranno tanti documenti quante sono le province. Ogni "provincia" disporrà di un sub-documento per ogni categoria, all'interno del quale vi saranno gli attributi ed i valori presenti nei file Valori\_\textit{Categoria}.csv e Punteggi\_\textit{Categoria}.csv (in base alla collezione selezionata).
\\Nella collezione \textit{Valori} per ciascuna provincia è stata aggiunta la zona recuperata dal dataset \textit{province\_regioni.csv}.
\\Dopo aver importato in MongoDB tutti i valori, la nuova chiave di ciascuna tupla non sarà più la sola provincia, bensì per accedere al valore, bisognerà specificare il nome della provincia, la categoria e l'attributo interessato.


\section{Analisi descrittive dati integrati}

Nel file \textit{datasetIniziale.ods} l'attributo identificante la chiave è "Provincia".
Questo file è stato poi suddiviso in diversi file Valori\_\textit{Categoria}.csv e Punteggi\_\textit{Categoria}.csv.
\\
\\Nel file \textit{province\_regioni.csv} l'attributo identificante la chiave è "Province".
\\
\\Nel file \textit{incidenti.csv} l'attributo identificante la chiave è "Natura dell incidente". Da questo file .csv è stato generato un nuovo .csv  (\textit{Incidenti\_ProvTot})  contenente le province e la totalità degli incidenti per ciascuna provincia. Lo schema presente nel nuovo file .csv è (\#\_id,TotaleIncidenti) dove:
\begin{itemize}
	\item \textit{\_id} corrisponde a \textit{incidenti.csv\_Province}
	\item \textit{TotaleIncidenti} equivale colonna M di \textit{incidenti.csv}
\end{itemize}


Nel file \textit{2017\_laureatixresidenza.csv} l'attributo identificante la chiave è "PROVINCIA\_RES".
Da questo .csv è stato generato un nuovo .csv (\textit{2017\_laureatixresidenza\_prov\_laureati}) contenente le province e la totalità dei laureati per ciascuna provincia. Precisamente, lo schema presente nel nuovo file .csv è (\#\_id, LaureatiTotaliPerProvincia), dove:
\begin{itemize}
	\item \textit{\_id} corrisponde a \textit{2017\_laureatixresidenza.csv\_PROVINCIA\_RES}
	\item \textit{LaureatiTotaliPerProvincia} equivale alla somma precedentemente descritta.
\end{itemize}


\chapter{Machine Learning}

\section{Creazione del training set}
Avendo a disposizione il database creato in precedenza, sono state create della query di mongodb, grazie alla libreria $mongolite$, per estrapolare 
i dati dalla collezione "punteggi", i quali sono stati suddivisi in dataframe per ogni categoria.
Non sapendo cosa predire con i dati in possesso, \'{e} stato usato un algoritmo di clustering per ogni categoria per osservare come l'algoritmo raggruppasse
le varie citt\'{a} ed infine poterne darne un significato complessivo. \\
Dopo aver usato il metodo della silhoutte per identificare il quantitativo migliore di cluster per ogni singola categoria.
\'{E} stato osservato che in tutte le categorie, tranne cultura, sono stati scelti 2 cluster per raggruppare le citt\'{a} e si \'{e} potuto evincere che le citt\'{a}
siano state raggruppate in base alla posizione geografica "Nord-Centro" e "Sud".
%%%Inserire cluster delle categorie

\clearpage
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/affari.jpg}
	\caption{Cluster Affari}
	
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/demografia.jpg}
	\caption{Cluster Demografia}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/reddito.jpg}
	\caption{Cluster Reddito}
	
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/servizi.jpg}
	\caption{Cluster Servizi}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/giustizia.jpg}
	\caption{Cluster Giustizia}
	
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{./immagini/kmeansSingoli/cultura.jpg}
	\caption{Cluster Cultura}
\end{figure}
\clearpage
Non \'{e} ben chiaro per quale motivo la citt\'{a} di Crotone sia totalmente isolata dalle altre. Seguiranno ulteriori indagini.

\subsection{Accuratezza della classificazione del K-Means}
Avendo la descrizione visiva si \'{e} passati ad una descrizione qualitativa per andare ad osservare quanto il K-Means sia preciso 
a classificare le citt\'{a}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.33]{./presentazione/img/s1.png}
	\caption{Misurazioni della qualit\'{a} del K-Means}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[scale=0.6]{./presentazione/img/m.png}
	\caption{Analisi del K-means}
\end{figure}
Si può facilmente notare che la categoria cultura non possiede molta accuratezza
nella classificazione, ci si aspettava questo risultato avendo visto la rappresentazione grafica.
%\section{Analisi esplorativa del training set}

\section{Descrizione e motivazione dei modelli usati}
Per avere una ulteriore conferma che si possa classificare le citt\'{a} in base ai dati a disposizione si \'{e} deciso di usare un modello di classificazione Support
Vector Machine. Essendo un problema di classificazione binaria ci aspettavamo dei risultati simili al K-Means.

\section{Esperimenti}
Per verificare l'affidabilit\'{a} del modello sono stati eseguite esperimenti di vario genere.
\subsection{Esecuzione di una 10-fold cross validation}
\'{E} Stato usato l'algoritmo della 10-fold cross validation su ogni singola categoria. Osservando il modello di K-means ci aspettavamo un'alta accuratezza
nella classificazione.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		2 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		3 & 10 &  8 & 2 & 0.80 \\
		4 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		5 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		6 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		7 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		8 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		9 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		10& 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Affari}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		2 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		3 & 10 &  8 & 2 & 0.80 \\
		4 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		5 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		6 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		7 & 11 &  8 & 3 & 0.73 \\
		8 & 10 &  8 & 2 & 0.80 \\
		9 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		10& 11 &  8 & 3 & 0.73 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Cultura}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		2 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		3 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		4 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		5 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		6 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		7 & 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		8 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		9 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		10& 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Demografia}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		2 & 11 & 10 & 0 & 0.91 \\
		3 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		4 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		5 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		6 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		7 & 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		8 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		9 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		10& 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Giustizia}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		2 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		3 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		4 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		5 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		6 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		7 & 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		8 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		9 & 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		10& 11 & 11 & 0 & 1.00 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Reddito}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcccc}
		cicli & tot & true & false & accuracy \\
		\hline
		1 & 11 & 11 & 1 & 0.91 \\
		2 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		3 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		4 & 11 & 11 & 0 & 0.82 \\
		5 & 10 &  9 & 1 & 0.90 \\
		6 & 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		7 & 11 &  9 & 2 & 0.82 \\
		8 & 10 & 10 & 0 & 1.00 \\
		9 & 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		10& 11 & 10 & 1 & 0.91 \\
		
	\end{tabular}
	\caption{Risultati Servizi}
\end{table}
\clearpage
I risultati mostrati rivelano che complessivamente ogni classe ha una buona accurattezza
nell'allocare le citt\'{a} nel loro territorio geografico. Reddito, affari, giustizia e
demografia hanno una buona accurattezza nella classificazione. Dall'altro canto  cultura e servizi,
contro le osservazioni precedentemente fatte, non sono precisi come le altre categorie
a classificare le citt\'{a}.

\subsection{Stima delle performance}
Dopo aver affrontato un'analisi generale delle performance si \'{e} passati ad analizzare
nello specifico la classificazione dei valori "Nord-Centro" e "Sud". Si \'{e} creato un
modello SVM e il dataset a disposizione \'{e} stato suddiviso in training set e test set
rispettivamente il 60\% e 40\% del totale. Successivamente si \'{e} creata una matrice di confusione per ogni categoria.
\\

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Reddito}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 23 & 0\\
		Sud & 2 & 16\\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Giustizia}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 23 & 0\\
		Sud & 2 & 16\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{minipage}
\bigbreak
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Cultura}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 23 & 2\\
		Sud & 2 & 14\\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Affari}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 24 & 1\\
		Sud & 1 & 15\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{minipage}
\bigbreak
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Servizi}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 20 & 2\\
		Sud & 5 & 14\\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Demografia}\\
		\hline
		\hline
		Prediction & Nord-Centro & Sud\\
		\hline
		Nord-Centro & 23 & 0\\
		Sud & 2 & 16\\
		\hline
	\end{tabular}
	
\end{minipage}
\\ \\ \\
Avendo a disposizione le matrici di confusione il calcolo delle precision, recall
e F\_Measure risulta immediato.
\\
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		& Precision & Recall & F\_Measure \\
		\hline
		Servizi & 0.91 & 0.80 & 0.85 \\
		Reddito & 1.00 & 0.92 & 0.96 \\
		Cultura & 0.92 & 0.92 & 0.92 \\
		Demografia & 1.00 & 0.92 & 0.96 \\
		Affari & 0.96 & 0.96 & 0.96 \\
		Giustizia & 1.00 & 0.92 & 0.96 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Nel complessivo ogni categoria classifica in modo relativamente corretto i valori
positivi (che in questo caso sono "Nord-Centro"). Servizi invece stona in senso
negativo in confronto alle altre.
\subsubsection{Area under curve ROC}
Per avere una rappresentazione grafica tra il rapporto di Sensivity e specificity
è stato usa la curva ROC.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/affari.jpg}
	\caption{Curva ROC Affari}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/cultura.jpg}
	\caption{Curva ROC Cultura}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/demografia.jpg}
	\caption{Curva ROC Demografia}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/giustizia.jpg}
	\caption{Curva ROC Giustizia}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/reddito.jpg}
	\caption{Curva ROC Reddito}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{./immagini/Roc_Curve_Normali/servizi.jpg}
	\caption{Curva ROC Servizi}
\end{figure}
\clearpage
La caratteristiche della curva spigolosa ci vanno ad indicare che non sono stati 
usati molti dati per addestrare il modello SVM, ma essendo il numero delle
province italiane limitato ci si aspettava questo comportamento della curva.\\
Nonostante ciò si nota che prendendo singolarmente le categorie Reddito,
Giustizia, Demografia ed Affari si può suddividere in modo relativamente
preciso le province del Nord-Centro e Sud. Invece le categorie associate a 
Servizi e Cultura sono altalenanti, probabilmente dovuto a valori simili
delle città posizionate in zone geografiche differenti.

\section{Conclusioni \& Analisi dei risultati ottenuti}

Avendo a disposizione solo 107 record non è possibile distinguere maggiormente la tipologia di città/provincia
(urbana, rurale, etc.) o anche gli impatti che queste possono avere essendo vicine o meno a metropoli (o comunque 
città con elevato numero di popolazione).
\\In possesso di ulteriori dati, sarebbe interessante effettuare una operazione di k-means al fine 
 di verificare se ciascun comune viene associato allo stesso cluster della provincia di appartenenza 


\end{document}


